\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{acronym}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{soul}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{framed}


\usepackage[all]{nowidow}


 \geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=35mm,
 right=25mm,
 top=25mm,
 bottom=20mm,
 }
\lstset{numbers=left,frame=single}


\lstset{language=C,breaklines=true, lineskip=0pt}

\clubpenalty = 10000
\widowpenalty = 10000
\displaywidowpenalty = 10000


\setlength{\textfloatsep}{24pt plus 2.0pt minus 4.0pt}



\title{Masterarbeit}
\author{Christian Deckert}
\date{26. Juni 2015}


\begin{document}

\input{titel.tex}


\newpage 


\pagenumbering{roman} 


\tableofcontents 
\newpage 
\listoffigures 
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\input{Acronym.tex}
\newpage



\setcounter{page}{1}
\input{01_Einleitung/index.tex}

\input{02_Related_Work/index.tex}

\input{03_Regeln/index.tex}


\input{04_Implementierung/index.tex}

\input{05_ResultsEvaluation/index.tex}

\input{06_Conclusion/index.tex}

\newpage

\setcounter{page}{5}


\bibliography{literatur}
\bibliographystyle{plain}


\chapter*{Selbstständigkeitserklärung}
\thispagestyle{empty}
Hiermit versichere ich, dass diese Abschlussarbeit von mir persönlich verfasst ist und dass ich keinerlei fremde Hilfe in Anspruch genommen habe. Ebenso versichere ich, dass diese Arbeit oder Teile daraus weder von mir selbst noch von anderen als Leistungsnachweise andernorts eingereicht wurden. Wörtliche oder sinngemäße Übernahmen aus anderen Schriften und Veröffentlichungen in gedruckter oder elektronischer Form sind gekennzeichnet. Sämtliche Sekundärliteratur und sonstige Quellen sind nachgewiesen und in der Bibliographie aufgeführt. Das Gleiche gilt für graphische Darstellungen und Bilder sowie für alle Internet- Quellen.
Ich bin ferner damit einverstanden, dass meine Arbeit zum Zwecke eines Plagiatsabgleichs in elektronischer Form anonymisiert versendet und gespeichert werden kann.
\\
\\\\Mannheim, den 27. Juni 2015\\\\\\[6ex]
\flushleft
\newlength\us
\settowidth{\us}{-Christian Deckert-}
\begin{tabular}{p{\us}}\hline
\centering\footnotesize Christian Deckert
\end{tabular}


\end{document}
